---
title: >-
    بخش ۳
---
# بخش ۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو دشت از گیا گشت چون پرنیان</p></div>
<div class="m2"><p>ببستند گردان توران میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سپاهی بیامد ز ترکان و چین</p></div>
<div class="m2"><p>هم از گرزداران خاور زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>که آن را میان و کرانه نبود</p></div>
<div class="m2"><p>همان بخت نوذر جوانه نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو لشکر به نزدیک جیحون رسید</p></div>
<div class="m2"><p>خبر نزد پور فریدون رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>سپاه جهاندار بیرون شدند</p></div>
<div class="m2"><p>ز کاخ همایون به هامون شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به راه دهستان نهادند روی</p></div>
<div class="m2"><p>سپهدارشان قارن رزم‌جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>شهنشاه نوذر پس پشت اوی</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی سراسر پر از گفت و گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چو لشکر به پیش دهستان رسید</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی که خورشید شد ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>سراپردهٔ نوذر شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>کشیدند بر دشت پیش حصار</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خود اندر دهستان نیاراست جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>برین بر نیامد زمانی درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>که افراسیاب اندر ایران زمین</p></div>
<div class="m2"><p>دو سالار کرد از بزرگان گزین</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>شماساس و دیگر خزروان گرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز لشکر سواران بدیشان سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ز جنگ آوران مرد چون سی هزار</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند شایستهٔ کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>سوی زابلستان نهادند روی</p></div>
<div class="m2"><p>ز کینه به دستان نهادند روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>خبر شد که سام نریمان بمرد</p></div>
<div class="m2"><p>همی دخمه سازد ورا زال گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ازان سخت شادان شد افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>بدید آنکه بخت اندر آمد به خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بیامد چو پیش دهستان رسید</p></div>
<div class="m2"><p>برابر سراپرده‌ای برکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>سپه را که دانست کردن شمار</p></div>
<div class="m2"><p>برو چارصد بار بشمر هزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بجوشید گفتی همه ریگ و شخ</p></div>
<div class="m2"><p>بیابان سراسر چو مور و ملخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ابا شاه نوذر صد و چل هزار</p></div>
<div class="m2"><p>همانا که بودند جنگی سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>به لشکر نگه کرد افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>هیونی برافگند هنگام خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>یکی نامه بنوشت سوی پشنگ</p></div>
<div class="m2"><p>که جستیم نیکی و آمد به چنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>همه لشکر نوذر ار بشکریم</p></div>
<div class="m2"><p>شکارند و در زیر پی بسپریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>دگر سام رفت از در شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>همانا نیاید بدین کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ستودان همی سازدش زال زر</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد همی جنگ را پای و پر</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>مرا بیم ازو بد به ایران زمین</p></div>
<div class="m2"><p>چو او شد ز ایران بجوییم کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>همانا شماساس در نیمروز</p></div>
<div class="m2"><p>نشستست با تاج گیتی فروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>به هنگام هر کار جستن نکوست</p></div>
<div class="m2"><p>زدن رای با مرد هشیار و دوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چو کاهل شود مرد هنگام کار</p></div>
<div class="m2"><p>ازان پس نیابد چنان روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>هیون تکاور برآورد پر</p></div>
<div class="m2"><p>بشد نزد سالار خورشید فر</p></div></div>